---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Subhanallah có nghĩa là gì?
date: 2024-10-25
description: Thường được dịch là “Vinh quang thay Allah”, câu này trong Kinh Quran phủ nhận những thiếu sót của Allah và khẳng định sự hoàn hảo của Ngài.
sources:
- href: https://www.daralarqam.co.uk/articles/subhanallah-meaning
  title: daralarqam.co.uk
translator_id: 587785
---

Thuật ngữ tiếng Ả Rập “tasbih” thường ám chỉ cụm từ “SubhanAllah”. Đây là cụm từ mà Allah đã chấp thuận cho chính Người, và đã truyền cảm hứng cho các thiên thần của Người để nói, và hướng dẫn những tạo vật tuyệt vời nhất của Người để tuyên bố. “SubhanAllah” thường được dịch là “Vinh quang thuộc về Allah”, tuy nhiên bản dịch này không truyền tải được đầy đủ ý nghĩa của tasbih.

Tasbih được tạo thành từ hai từ: Subhana và Allah. Về mặt ngôn ngữ, từ “subhana” xuất phát từ từ “sabh”, có nghĩa là khoảng cách, sự xa xôi. Theo đó, Ibn 'Abbas giải thích cụm từ này là sự trong sạch và sự tha thứ của Allah trên mọi điều xấu xa hoặc không phù hợp. Nói cách khác, Allah mãi mãi ở rất xa và mãi mãi cao hơn mọi hành vi sai trái, thiếu sót, khuyết điểm và không phù hợp.

Cụm từ này xuất hiện trong Kinh Qur'an nhằm phủ nhận những mô tả không phù hợp và không tương thích được gán cho Allah:

{{ $page->verse('23:91') }}

Chỉ cần một tasbih là đủ để phủ nhận mọi khuyết điểm hoặc lời nói dối được gán cho Allah ở mọi nơi và mọi lúc bởi bất kỳ hoặc tất cả các tạo vật. Do đó, Allah bác bỏ nhiều lời nói dối được gán cho Người chỉ bằng một tasbih:

{{ $page->verse('37:149-159') }}

Mục đích của sự phủ định là để khẳng định điều đối lập của nó. Ví dụ, khi Kinh Qur'an phủ định sự ngu dốt của Allah, thế thì người Hồi giáo phủ định sự ngu dốt và như vậy khẳng định điều ngược lại đối với Allah, đó là kiến thức trên tất cả. Tasbih về cơ bản là sự phủ định (những khiếm khuyết, hành vi sai trái và những tuyên bố sai lầm) và do đó, theo nguyên tắc này, là sự khẳng định điều ngược lại, đó là sự tươi đẹp, hành vi hoàn hảo và chân lý tối thượng.

Sa'd bin Abu Waqqas (cầu xin Allah hài lòng với ông) đã tường thuật:

{{ $page->hadith('muslim:2698') }}
